---
title: Лабораторна робота №1
description: Базовi примитиви SVG - графiки
template: part.jade
---

# Лабораторна робота №1.

## Тема: Базовi примитиви SVG - графiки.

## Мета:

1.  Ознайомитися з об'єктною моделлю SVG - документiв.
2.  Опанувати методику створення документiв у форматi SVG.
3.  Набути досвiд використання базових примiтивiв SVG.

## Теоретичнi вiдомостi.

Для створення малюнкiв формат SVG передбачає використання таких базових примiтивiв:

* [Line](#line)
* [Rect](#rect)
* [Circle](#circle)
* [Ellipse](#ellipse)
* [Polyline](#polyline)
* [Polygon](#polygon)
* [Text](#text)
* [G](#g)
* [A](#a)

Розглянемо детальнiше формат цих примiтивiв.

<a name="line"></a>

### Елемент Line

Елемент `<line>` визначає пряму линiю у локальнiй системi координат.

Вiн має такi атрибути:

| Атрибут | Тег | Опис |
|---------|-----|------|
| x1 |`<coordinate>`| x-координата початкової точки |
| y1 |`<coordinate>`| y-координата початкової точки |
| x2 |`<coordinate>`| x-координата кiнцевої точки |
| y2 |`<coordinate>`| y-координата кiнцевої точки |

Якщо атрибут невизначений, то його значення вважается `0`.

Приклад:

```xml
<svg width="12cm" height="4cm" viewBox="0 0 1200 400">
  <line x1="100" y1="300" x2="300" y2="100" stroke="green" stroke-width="5" />
</svg>
```

<a name="rect"></a>

### Елемент Rect

Елемент `<rect>` визначає прямокутник у локальнiй системi координат.

Вiн має такi атрибути:


| Атрибут | Тег | Опис |
|---------|-----|------|
| x |`<coordinate>`| x-координата лiвої верхньої точки прямокутника у локальнiй системi координат |
| y |`<coordinate>`| x-координата лiвої верхньої точки прямокутника у локальнiй системi координат |
| width |`<length>`| ширина прямокутника |
| height |`<length>`| висота прямокутника |
| rx |`<length>`| горизонтальний радiус скруглення для прямокутникiв зi скругленими кутами |
| ry |`<length>`| вертикальний радiус скруглення для прямокутникiв зi скругленими кутами |

Якщо атрибут невизначений, то його значення вважается `0`.

Ширина, висота та радiуси скруглення прямокутника не можуть мати вiд'ємного значення. Якщо їх значення дорiвнює нулю, то прямокутник не малюеться.

Приклад:

```xml
<rect x="400" y="100" width="400" height="200" fill="yellow" stroke="navy" stroke-width="10" />
```

<a name="circle"></a>

### Елемент Circle

Елемент `<circle>` визначає окружнiсть у локальнiй системi координат.

Вiн має такi атрибути:


| Атрибут | Тег | Опис |
|---------|-----|------|
| cx |`<coordinate>` | x-координата центру окружностi |
| cy |`<coordinate>` | y-координата центру окружностi |
| r |`<length>` | радiус окружностi |

Якщо атрибут невизначений, то його значення вважается `0`.

Радiус окружностi не може мати вiд'ємного значення. Якщо його значення дорiвнює нулю, то окружнiсть не малюеться.

Приклад:

```xml
<circle cx="600" cy="200" r="100" fill="red" stroke="blue" stroke-width="10" />
```

<a name="ellipse"></a>

### Елемент Ellipse

Елемент `<ellipse>` визначає елiпс у локальнiй системi координат.

Вiн має такi атрибути:


| Атрибут | Тег | Опис |
|---------|-----|------|
| cx |`<coordinate>` | x-координата центру елiпсу |
| cy |`<coordinate>` | y-координата центру елiпсу |
| rx |`<length>` | горизонтальний радiус елiпсу |
| ry |`<length>` | вертикальний радiус елiпсу |

Якщо атрибут невизначений, то його значення вважается `0`.

Радiуси елiпса не можуть мати вiд'ємного значення. Якщо їх значення дорiвнює нулю, то елiпс не малюеться.

Приклад:

```xml
<ellipse transform="translate(900 200) rotate(-30)" rx="250" ry="100" fill="none" stroke="blue" stroke-width="20" />
```

<a name="polyline"></a>

### Елемент Polyline

Елемент `<polyline>` визначає ламану линiю (послiдовнiсть лiнiй) у локальнiй системi координат.

Вiн має такi атрибути:

| Атрибут | Тег | Опис |
|---------|-----|------|
| points | `<list-of-points>` | Перелiк координат точок, що описують ламану лiнiю |

Кожна точка визначається парою чисел (x,y) що розподiленi комою та вiдокремленi вiд iнших промiжками.

Приклад:

```xml
<polyline fill="none" stroke="blue" stroke-width="10" points="50,375 150,375 150,325 250,325 250,375 350,375 350,250 450,250 450,375 550,375 550,175 650,175 650,375 750,375 750,100 850,100 850,375 950,375 950,25 1050,25 1050,375 1150,375" />
```

<a name="polygon"></a>

### Елемент Polygon

Елемент `<polygon>` визначає багатокутник у локальнiй системi координат.

Вiн має такi атрибути:

| Атрибут | Тег | Опис |
|---------|-----|------|
| points | `<list-of-points>` | Перелiк координат точок, що описують полiгон |

Приклад:

```xml
<polygon fill="lime" stroke="blue" stroke-width="10" points="850,75 958,137.5 958,262.5 850,325 742,262.6 742,137.5" />
```

<a name="text"></a>

### Елемент Text

Елемент `<text>` дозволяє виводити текстовий напис у локальнiй системi координат малюнка.

Вiн має такi атрибути:

| Атрибут | Тег | Опис |
|---------|-----|------|
| x | `<coordinate>` | Горизонтальна координата початку текстового рядка |
| y | `<coordinate>` | Вертикальна координата початку текстового рядка |
| dx | `<length>` | Горизонтальна дистанцiя для початку нового текстового рядка |
| dy | `<length>` | Вертикальна дистанцiя для початку нового текстового рядка |
| rotate | `<number>` | Кут оберту фрагменту тексту |
| textLength | `<length>` | Максимальна довжина текстового фрагменту |
| lengthAdjust | <pre>`<spacing><spacingAndGlyph>`</pre> | Тип виключки текстового фрагменту |

Приклад:

```xml
<text x="250" y="150" font-family="Verdana" font-size="55" fill="blue">Hello, out there</text>
```

<a name="g"></a>

### Елемент G

За допомогою елементу `<g>` можна об'єднувати базовi графiчнi елементи у групу та керувати ними як єдиним цiлим. Крiм того елемент `<g>` використовується для побудови iєрархiї об'єктiв документу.

Приклад:

```xml
<g id="group1" fill="red">
  <rect x="1cm" y="1cm" width="1cm" height="1cm"/>
  <rect x="3cm" y="1cm" width="1cm" height="1cm"/>
</g>
```

<a name="a"></a>

### Елемент A

За допомогою елементу `<a>` можна створювати посилання на iншi SVG - сторiнки.

Приклад:

```xml
<svg width="320px" height="240px" viewBox="0 0 320 240">
  <a xlink:href="http://www.w3.org">
    <ellipse cx="160" cy="120" rx="80" ry="60" fill="red" />
  </a>
</svg>
```

## Завдання:

1.&nbsp;Використовуючи теги, якi наведенi вище, створити SVG малюнок i переглянути його у браузерi.

**Iндивiдуальнi варiанти**

| № | Завдання                   | № | Завдання                   |
|---|----------------------------|---|----------------------------|
| 1 | ![Task 1](img/task_01.png) | 2 | ![Task 2](img/task_02.png) |
| 3 | ![Task 3](img/task_03.png) | 4 | ![Task 4](img/task_04.png) |
| 5 | ![Task 5](img/task_05.png) | 6 | ![Task 6](img/task_06.png) |

2.&nbsp;Створити декiлька малюнкiв та з'єднати їх гiперпосиланнями (тег `<a>`) у iєрархiчну структуру. Наприклад за такою схемою:

![Scheme](img/diagram.svg)